% Created 2024-05-16 jeu. 18:14
% Intended LaTeX compiler: xelatex
% \documentclass[12pt,a4paper,twoside=semi,DIV=18]{scrartcl}
% \usepackage{}
% \usepackage{hyperref}
% \usepackage{graphicx}
% \usepackage{minted}
% \author{}
% \date{}
% \title{Correction 45}
% \hypersetup{
%  pdfauthor={Patrice Le Borgne},
%  pdftitle={Correction 45},
%  pdfkeywords={},
%  pdfsubject={},
%  pdfcreator={Emacs 29.3 (Org mode 9.6.15)}, 
%  pdflang={French}}
% \begin{document}
% 
% \maketitle
\begin{enumerate}
\item La première instruction permet d'initialiser un objet \texttt{CodeCesar}
correspondant à un décalage de 3 caractères. Ainsi \texttt{A}, en position 0
devient la lettre en position 3, c'est-à-dire \texttt{D}. Pour le \texttt{X}, si on
applique le même décalage, on obtiendrait la lettre en position 23+3 =
26, ce qui ferait échouer la fonction \texttt{lettre\_indice()}. On soustrait
donc 26 pour trouver \texttt{A}.

\begin{minted}[]{python}
>>> code = CodeCesar(3)
>>> code.decale('A')
D
>>> code.decale('X')
A
\end{minted}


\item Code :

\begin{minted}[]{python}
def indice_capitale(indice: int) -> str:
    assert 0 <= indice < 26, "L'indice doit être entre 0 et 25"
    return chr(ord('A') + indice)

def lettre_capitale(lettre: str) -> int:
    assert lettre in [chr(i + ord('A')) for i in range(26)],
               "La lettre doit être dans l'alphabet latin capital"
    return ord(lettre) - ord('A')

class CodeCesar:
    def __init__(self, cle):
        self.cle = cle

    def decale(self, lettre):
        indice_1 = lettre_capitale(lettre)
        indice_2 = indice_1 + self.cle
        if indice_2 >= 26:
            indice_2 = indice_2 - 26
        if indice_2 < 0:
            indice_2 = indice_2 + 26
        nouvelle_lettre = indice_capitale(indice_2)
        return nouvelle_lettre

    def chiffre(self, texte):
        chaine = ""
        for caractere in texte:
            chaine = chaine + self.decale(caractere)
        return chaine

    def transforme(self, texte):
        self.cle = -self.cle
        message = self.cryptage(texte)
        self.cle = -self.cle
        return message

def chiffre_texte(clef, texte):
    return CodeCesar(clef).chiffre(texte)
\end{minted}

\setcounter{enumi}{3}
\item Le message \texttt{'FIN'} va s'afficher sur la console.

\begin{verbatim}
La méthode proposée permet de déchiffrer le message en appliquant la
transformation opposée.
\end{verbatim}
\end{enumerate}
%\end{document}
